Действительные числа
==================

Сегодняшнее занятие достаточно простое — мы научимся работать с числами с плавающей точкой (то есть с действительными числами).

## Как хранятся действительные числа в компьютере ##

Для хранения действительных чисел в памяти компьютера отводится определённое количество бит. Действительное число хранится в виде знака (плюс или минус), мантиссы и экспоненты. Что такое мантисса и экспонента лучше объяснить на примере: масса Земли равна 5.972*10^24 килограмм. Здесь 5.972 — мантисса, а 24 - экспонента.

При выводе больших (или очень маленьких) чисел в программе на C++ можно увидеть на экране запись типа 5.972E23. Сначала выводится мантисса, затем — буква E, а затем — экспонента. Запись представлена в десятичной системе счисления. В таком же формате можно вводить большие или очень маленькие действительные числа. Этот формат называется экспоненциальной записью числа. 

Мы будем работать с типом double (с числами двойной точности), который занимает 8 байт. Один бит отводится под знак числа, 11 под экспоненту и 52 под мантиссу. С помощью 52 бит можно хранить числа длиной до 15-16 десятичных цифр. Таким образом, независимо от того, какая у числа экспонента, правильные значения будут иметь только первые 15 цифр. В примере с массой Земли точно заданы первые 4 цифры, таким образом, погрешность составляет 1020 килограмм. Это довольно большая погрешность. Чтобы масса Земли с точностью до первых четырёх знаков изменилась, на неё нужно дополнительно поселить миллиард миллиардов довольно упитанных людей.

 Таким образом, можно сказать, что числа в компьютере хранятся не с абсолютной, а с относительной погрешностью (то есть погрешность зависит от значения хранимого числа).

То, что числа хранятся неточно, создаёт нам множество проблем.

## Создание, ввод и вывод действительных переменных ##

Работа с действительными переменными очень похожа на работу с целыми числами, только вместо типа int мы используем тип double. Чтобы создать две действительные переменные x и y, нужно написать:

```
double x, y;
```

Если мы хотим использовать действительные числа в коде программы, то в качестве разделителя целой и дробной части нужно использовать точку:

```
y = 3.1415;
```

Считываются действительные переменные так же, как целые:

```
cin >> x;
```

При выводе действительных чисел нужно помнить о некоторых особенностях. В большинстве задач требуется выводить числа с заданной точностью. Например, если от нас требуется вывести число с точностью 10-3, значит, необходимо вывести три знака после десятичной точки. Числа с заданным количеством знаков после точки выводятся так:

```
cout << setprecision(3) << fixed;
```

Первая команда устанавливает точность, а вторая сообщает, что все числа нужно выводить с точкой (а не в экспоненциальной форме). После выполнения этой команды все действительные числа будут выводиться с точностью до 3 знаков после точки. Чтобы эти команды работали, необходимо подключить библиотеку iomanip.

## Операции с действительными числами ##

Описывая эти операции, мы будем считать, что все числа в арифметических выражениях действительные. Случай, когда в выражении используются целые и действительные числа вперемешку, будет рассмотрен в следующем разделе.

Над действительными числами можно выполнять те же операции, что и над целыми (кроме взятия остатка). При этом деление действительных чисел даёт уже настоящий, не округлённый результат.

Также для действительных чисел определена функция abs, которая возвращает модуль числа.

## Целые и действительные числа в одном арифметическом выражении ##

Если мы хотим сохранить в действительной переменной целое число, то достаточно присвоить переменной типа double значение целочисленного арифметического выражения. Есть одна неприятность: если оба операнда (те, что стоят слева и справа от знака операции) целые, то операция будет выполняться в целых числах. Например, если x – действительное число, а, k и m – целые и равны 2 и 3, то после выполнения строки x = k/m в переменной x окажется число 0.0. Деление будет выполнено в целых числах, а уже после этого результат будет преобразован в действительное число. Чтобы избавиться от этой проблемы, необходимо явно привести один из операндов к типу double. Чтобы привести переменную к другому типу в C++ имя типа записывается в круглых скобках перед именем переменной. Чтобы в x оказался правильный результат, можно написать x = (double) k/m. Таким образом, у нас будет происходить вычисление выражения 2.0/3, а если один из операндов будет типа double, то второй также приведётся к этому типу.

## Из действительных в целые ##

При переводе из действительных чисел в целые дробная часть теряется. Есть несколько способов потерять дробную часть. Чтобы использовать эти функции, необходимо подключить библиотеку cmath. В нашей программе, кроме `#include <iostream>`, нужно в следующей строке написать `#include <cmath>`.

* **Способ 1**  
    Функция `trunc`, которая просто отбрасывает дробную часть числа и выглядит так:
    ```
    n = trunc(x);
    ```

* **Способ 2**  
    Функция `floor`, которая округляет число в меньшую сторону и выглядит так:
    ```
    n = floor(x);
    ```

* **Способ 3**  
    Функция `ceil`, которая округляет число в большую сторону и выглядит так:
    ```
    n = ceil(x);
    ```

* **Способ 4**  
    Функция `round`, которая округляет число по математическим правилам и выглядит так:
    ```
    n = round(x);
    ```

Чтобы разница между способами была понятнее, приведём таблицу с примерами:

|   x    | trunc(x) | floor(x) | cail(x) | round(x) |
|:------:|:--------:|:--------:|:-------:|:--------:|
|   5.6  |    5     |     5    |    5    |     6    |
|  -3.6  |    -3    |     -4   |    -3   |     -4   |


## Полезные функции библиотеки cmath ##

Все функции библиотеки cmath принимают параметры типа double и возвращают значения типа double. Разобьём их по типам.

|   Функция  | Описание |
|:----------:|:--------:|
| sqrt(x)    | Квадратный корень         |
| pow(x, y)  | Возведение x в степень y  |
| exp(x)     | Вычисление экспоненты e^x |
| log(x)     | Натуральный логарифм числа x, т.е. e^(log(x))=x   |
| log10(x)   | Десятичный логарифм числа x, т.е. 10^(log10(x))=x |
| sin(x)     | Синус      |
| cos(x)     | Косинус    |
| tan(x)     | Тангенс    |
| asin(x)    | Арксинус   |
| acos(x)    | Арккосинус |
| atan(x)    | Арктангенс |
| atan2(x,y) | Арктангенс полярного угла точки с координатами (x, y) |

В C++ нет стандартного имени для константы π. Самый универсальный способ посчитать её, который будет работать во всех версиях компилятора, это взять арктангенс единицы и умножить его на 4. Записывается это как `atan(1) * 4`.

